\begin{resumo}
  O mercado de engenharia exige algumas competências que devem ser enfatizadas, entre elas destacam-se: capacidade
  de trabalho em equipe, análise de dados, resolução de problemas reais. As metodologias ativas de aprendizagem tem
  como objetivo preencher essas lacunas que o mercado exige dos alunos, entre elas temos o Team-Based Learning (TBL)
  que é uma metodologia de aprendizagem colaborativa. Embora existam ferramentas para apoiar o uso do TBL com CMCs
  (Computer-Mediated Communication), a literatura não trata de ferramentas para automatizar a execução e implantação
  do TBL no ambiênte acadêmico. O objetivo deste trabalho é a implementação de uma ferramenta chamada PGTBL para
  automatizar o processo de uso da metodologia ativa de aprendizado Team Based Learning. A metodologia utilizada
  para alcançar os objetivos foi uma adaptação ao SCRUM, XP e SAFe para uma equipe de apenas um membro que fará todos
  os papéis designados na metodologia. A finalidade do software é que a aplicação do TBL se torne algo mais fácil,
  constante e automatizado, tornando o processo mais prazeroso, tanto para o aluno quanto para o professor. A ideia
  do sistema é ter um design atrativo e será responsável por todo o processo da metodologia de ensino TBL.

 \vspace{\onelineskip}

 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: TBL. metodologia ativa de aprendizado. aprendizado baseado em equipes. ferramenta. software
  livre. metodologia ágil. ensino. educação. automatização.
\end{resumo}
